# Пользовательские функции

Следующая обширная возможность, которую мы рассмотрим - создание пользовательских функций, подобных `max` и `print`.

Функции - важнейший элемент организации и структурирования кода. Они позволяют выносить общие части в отдельные, понятные, изолированные и тестируемые блоки. Каждая функция является небольшой “программой” со своими входными и выходными данными (и, возможно, внешним состоянием).

Для начала посмотрим на простую функцию, возвращающую квадрат своего аргумента:

```python
def square(x):
  return x * x
```

Здесь `square` - **имя** функции, `x` - **параметр** функции, а инструкция `return` служит для **возврата значения** из функции.

Чтобы использовать эту функцию, ее нужно **вызвать** точно таким же образом, как мы вызывали стандартные функции:

```python
n = square(10)
```

Эта инструкция вызовет функцию `square` с параметром `10`, и заносит возвращенное значение `100` в переменную `n`.

Разберем подробно, что происходит при вызове этой функции.

Когда интерпретатор понимает, что необходимо совершить вызов функции, то выполняет следующие действия:

- Вычисляет значения выражений, являющихся аргументами вызываемой функции (в данном случае такой аргумент один - литерал `10`).
- Создается новая **запись активации** (или **стековый кадр**). Это такая специальная вспомогательная структура данных, которая хранит информацию о вызове функции. В ней хранятся:
  + Значения параметров функции
  + Значения **локальных переменных** - все переменные, которым присвоены значения в **теле функции**.
  + Адрес возврата - куда нужно будет подставить результат работы функции и где продолжить выполнение после ее завершения
- В эту запись активации записываются рассчитанные на первом шаге значения параметров (Python запишет в `x` значение `10`).
- Управления передается на первую инструкцию в блоке тела функции.

Первая и единственная инструкция в нашей функции - инструкция возврата `return`. Она работает следующим образом: вычисляет значение своего аргумента, **завершает выполнение функции** и **возвращает это значение** в то место, где функция была вызвана. Стековый кадр при возврате из функции удаляется, а управление возвращается по адресу возврата.

Таким образом, результат вычисления выражения `x * x` - число `100` - будет возвращен как результат выполнения функции. Это значение станет значением выражения `square(10)`, и будет записано в переменную `n`.

В общем виде функция выглядит так:

```python
def имя_функции(имя_параметра1, имя_параметра2, имя_параметра3, ...):
    блок_тела_функции
```

Блок тела функции может состоять из любого количества любых инструкций - циклов, условий, присваиваний...

Добавляется одна новая инструкция `return`, специфичная для функций. Она выглядит следующим образом:
```python
return выражение
```
Для выполнения инструкции `return`, интерпретатор вычисляет значение выражения и **возвращает** его из функции - то есть завершает выполнение тела функции, уничтожает стековый кадр, передает значение в место, где функция была вызвана, и делает значение выражения-вызова функции равным значению выражения в `return`.

Если мы не хотим возвращать значение, а хотим просто прекратить выполнение функции, то можем использовать сокращенную форму без выражения:
```python
return
```
Такая форма возвращает значение `None`, то есть абсолютно идентична инструкции
```python
return None
```

Также значение `None` будет возвращено, если поток управления достигнет конца тела функции, так и не натолкнувшись на инструкцию `return`.

Для разминки напишем собственную функцию для нахождения меньшего из двух чисел.
```python
def my_min(a, b):
    if a < b:
        return a
    else:
        return b
```
И проследим, что произойдет при следующем вызове:
```python
x = 3 * 1
print(my_min(2 + 2, x))
```

- Сначала будут вычислены значения выражений, составляющих аргументы функции - `2 + 2` и `x`. Эти значения будут равны `4` и `3` соответственно.
- Затем создастся новый стековый кадр для вызова `my_min`, и в нем параметрам `a` и `b` будут присвоены значения аргументов - `4` и `3`.
- Управление передастся на первую инструкцию в теле функции - условный оператор.
- Для его выполнения будет вычислено условие `a < b`. Значение этого выражения - `False`, стало быть, условие не выполнено и управление передается блоку иначе
- Первой инструкцией блока иначе является инструкция возврата. Для ее выполнения вычисляется значение соответствующего выражения - `b`.
- Поскольку в `b` занесено значение `3`, значением выражения становится число `3`.
- Стековый кадр уничтожается, управление возвращается к месту вызова функции, а значение вызова `my_min(2 + 2, x)` становится равным значению возврата - `3`.
- `print` получает это значение `3` в качестве аргумента, и печатает его на консоль.

Разумеется, функции могут вызывать другие функции. Чтобы это продемонстрировать, напишем функцию, которая возвращает минимальное из трех чисел, используя уже заданную нами `my_min`:
```python
def my_min3(a, b, c):
    return my_min(a, my_min(b, c))
```
И рассмотрим ее вызов `my_min3(3, 2, 7)`.

- Для совершения этого вызова будет создан стековый кадр. В нем параметрам `a`, `b` и `c` будут присовены, соответственно, значения `3`, `2` и `7`.
    
```
Кадр основной программы
  ...
----------------------
Кадр вызова my_min3 
  a = 3
  b = 2
  c = 7
```

- Управление будет передано на первую инструкцию функции `my_min3`, которая является инструкцией `return`.
- Для ее выполнения нужно вычислить значение выражения `my_min(a, my_min(b, c))`.
- Поскольку это - вызов функции, то сначала нужно вычислить значения параметров. Выражениями для параметров являются `a` и `my_min(b, c)`.
- Значением выражения `a` является число `3`.
- Чтобы вычислить значение второго параметра `my_min(b, c)`, нужно совершить еще один вызов.
- Вычисляются значения выражений-параметров для этого вызова - `b` и `c`. Они равны, соответственно, `2` и `7`.
- Теперь, когда получены значения параметров, выполняется вызов `my_min`.
- Для этого создается еще один стековый кадр. В нем параметрам `a` и `b` будут присовены значения параметров - `a = 2`, `b = 7`. Обратите внимание, что это **другие** `a` и `b`, отличные от тех, которые являются параметрами в стековом кадре `my_min3` - они никак не связаны между собой.
В этот момент существует два стековых кадра (не считая основную программу):

```
Кадр основной программы
  ...
----------------------
Кадр вызова my_min3 
  a = 3
  b = 2
  c = 7
----------------------
Кадр вызова my_min 
  a = 2
  b = 7
```

- Управление передается в функцию `my_min`. 
- Ее условие (`a < b`) будет выполнено, и управление передастся инструкции `return a`
- Функция вернет значение `2`, и ее кадр уничтожится

```
Кадр основной программы
  ...
----------------------
Кадр вызова my_min3 
  a = 3
  b = 2
  c = 7
```

- Напомним, что вычислялся второй аргумент `my_min(b, c)` для вызова функции `my_min(a, my_min(b, c))`. Его значение получилось равным `2`, а значение первого аргумента -  `3`.
- Производится вызов уже внешней функции `my_min`. Для этого снова создается новый стековый кадр, и параметрам присваиваются значения `a = 3`, `b = 2`:

```
Кадр основной программы
  ...
----------------------
Кадр вызова my_min3 
  a = 3
  b = 2
  c = 7
----------------------
Кадр вызова my_min 
  a = 3
  b = 2
```

- Управление передается в функцию `my_min`.
- Условие `a < b` выполнено не будет, следовательно управление передастся в блок иначе.
- Будет выполнена инструкция `return b` и возвращено значение выражения `b` - `2`.
- Кадр `my_min` будет уничтожен, а значение всего выражения `my_min(a, my_min(b, c))` станет равным возвращенному значению `2`.

```
Кадр основной программы
...
----------------------
Кадр вызова my_min3 
a = 3
b = 2
c = 7
```

- Так как мы вычисляли значение выражения для инструкции `return` в функции `my_min3`, то это значение и будет возвращено из `my_min3`.

```
Кадр основной программы
  ...
```

- Таким образом, значение вызова `my_min3(3, 2, 7)` окажется равным `2`
